柬埔寨與中國簽署自貿協定

柬埔寨與中國周一（10月12日）簽署了自由貿易協定。雙方在降低關稅方面邁出了較大的步伐，並承諾將朝著零關稅努力。但是，分析指出，這個貿易協定對柬埔寨來說，並不會帶來任何實質性的利益。
這個雙邊談判始於去年年底，今年7月20日完成，期間經過三輪談判，歷時7個月。協定文本完成後，中國商務部部長鐘山和柬埔寨商業大臣潘索薩（Pan Sorasak）於10月12日在協定上簽字。
協定覆蓋貿易、旅遊、農業、服務、電子商務、投資、經濟技術合作等領域。依照協定，中方給予柬方貨物貿易零關稅稅目比例達97.53%，柬方給予中方90%稅目零關稅，中國商務部稱，這是雙方迄今所有自貿協定談判中的最高水平。

⋯⋯
路透社說，柬中貿易協定是柬埔寨首相洪森為彌補在歐洲市場的損失而尋找新的經濟增長動力所作出的努力的一部分。今年2月，歐盟決定對柬埔寨出口到歐盟的1/5的產品加徵高關稅，以懲罰柬埔寨執政黨侵犯人權的行為。歐盟是柬埔寨最大的出口市場。
但是，亞洲時報認為，柬中自貿協定可能只具有像徵性而不是實質性的意義。
文章指出，由於中國與東協已經簽署了自由貿易協定，而作為東協成員國的柬埔寨的絕大部分對華出口商品事實上已經享有免關稅的待遇。所以，這個自貿協定給柬埔寨經濟帶來的推動作用十分有限。文章說，即便是在全球貿易擺脫了新冠疫情的正常情況下，這個協定也只能給柬埔寨增加3.25億美元（約新台幣93億元）的貿易收入，在該國GDP中所佔比例還不到2%。

⋯⋯
此外，文章還懷疑中國是否能夠如期兌現在這個自貿協定中作出的承諾。從過去的行為看，中國在兌現承諾方面表現很差。2018年中國承諾柬埔寨的稻米進口量是30萬噸，但實際進口量只有17萬噸。2019年承諾進口40萬噸，實際進口只有24.8萬噸。
更為重要的一個問題是，柬中貿易結構與柬埔寨與歐美的貿易結構相比並不利於柬埔寨經濟的持續發展。2018年，柬埔寨對中國的貨物出口是13億美元（約新台幣373億元），而從中國的進口則高達61億美元（約新台幣1749億元），存在巨額貿易逆差。而柬埔寨同年輸往美國的產品總額為38億美元（約新台幣1090億元），輸往歐盟的產品總額為60億美元（約新台幣1720億元），對這兩大市場都保持順差。
文章引用美國洛杉磯西方學院的外交與世界事務專業副教授索菲爾·伊爾（Sophal Ear）的話說，「（柬埔寨與歐美的貿易）是能夠給柬埔寨創造外彙的一種關係，而它與中國的關係則是柬埔寨把土地和其它資產出售給中國以償還它從中國進口所欠下的債務。 」

美國駐柬埔寨大使帕特里克·墨菲表示，在新冠病毒大流行病期間，美國政府到目前為止已經提供了1100萬美元，以幫助柬埔寨醫療和公共衛生部門應對這一疾病，並減緩大流行病造成的次生影響。
墨菲說，過去30年來美國拿出將近30億美元（約新台幣860億元），幫助柬埔寨的戰後復蘇。他說：「我認為我們已經看到這一合作夥伴關係的成果。」

柬埔寨
垃圾總統
垃圾國家

洪森仲係想四圍奶

本身一向勁親中